\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\frenchbsetup{FrenchFootnotes=false}
\usepackage[hang,flushmargin]{footmisc}

% FONTS
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage{biolinum}
\usepackage{euler}
\usepackage{inconsolata}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{sectsty}

\usepackage{tocloft}

\definecolor{brick}{rgb}{0.6,0,0}

\sectionfont{\color{brick}}
\subsectionfont{\color{brick}}
\subsubsectionfont{\color{brick}}
\renewcommand{\footnotelayout}{\color{brick}}
\renewcommand\thefootnote{\textcolor{brick}{\arabic{footnote}}}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{cancel}
\usepackage{tabu}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=brick,urlcolor=brick,linktoc=all]{hyperref}

\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-qtree}
\usetikzlibrary{babel}

\newcommand{\tree}{
  \begin{tikzpicture}
    [ baseline=(current bounding box.center),
      execute at begin node=\(,
      execute at end node=\) ]
    \Tree
}
\newcommand{\donetree}{
  \end{tikzpicture}
}

\usepackage{parskip}
\usepackage{enumitem}

\setlist[itemize]{leftmargin=*}

\renewcommand{\theequation}{\textbf{\arabic{equation}}}
\newtagform{brackets}{\textbf{[}}{\textbf{]}}
\usetagform{brackets}

\newcommand{\isep}{\,..\,}

\renewcommand{\(}{\begin{math}\color{brick}}
\renewcommand{\)}{\end{math}}

\relpenalty=10000
\binoppenalty=10000

\newcommand{\blockmath}[1]{{\color{brick}\begin{align*}#1\end{align*}}}
\newcommand{\nblockmath}[1]{{\color{brick}\begin{align}#1\end{align}}}

\renewcommand{\eqref}[1]{\color{brick}\textbf{[\ref{#1}]}}
\newcommand{\seqref}[1]{\textsuperscript{\eqref{#1}}}

\renewcommand\footnoterule{\vspace{17pt} {\color{brick} \hrule height 0.5pt} \vspace{2pt}}

\newcommand{\lnd}{\,\land\,}

\newcommand{\TODO}{\framebox{\textbf{\textit{TODO}}}}

\newcommand{\srcref}[1]{\href{https://github.com/timjrd/mastermind/blob/master/#1}{\texttt{#1}}}

% TOC
\renewcommand{\cftdot}{\(-\)}
\renewcommand{\cftsecleader}{\hspace{1em}\cftdotfill{-1}}
\renewcommand{\cftsubsecleader}{\hspace{1em}\cftdotfill{-1}}
\renewcommand{\cftsubsubsecleader}{\hspace{1em}\cftdotfill{-1}}

\title{Programme-joueur de Mastermind paramétrique}
\author{Timothée Jourde}

\begin{document}
%\sloppy


%\usetagform{arabic}

\maketitle

%% \begin{abstract}
%%   hello
%% \end{abstract}

{\color{brick}\tableofcontents}

\section{Introduction}

\TODO

\section{Objectif}

\subsection{Formalisation du jeu}

On formalise une partie de Mastermind par :

\begin{itemize}
\item une taille de combinaison \(n\)
\item un nombre de couleurs \(m\)
\item une combinaison secrète \(c_s : [1 \isep n] \rightarrow [1 \isep m]\)
\item une suite de tentatives \((c_i, h(c_s,c_i))\), où :
  \begin{itemize}
  \item \(i \in [1 \isep ]\) est la tentative
  \item \(c_i : [1 \isep n] \rightarrow [1 \isep m]\) est la combinaison jouée
  \item \(h(s,c) = (g,b)\) est la fonction associant une indication \((g,b)\) à une combinaison secrète \(s\) et à une combinaison jouée \(c\), où :
    \begin{itemize}
    \item \(g\) est le nombre de couleurs de \(c\) correspondantes
      à celles de \(s\) et à la même position (couleurs ``bien
      placés'').
      \blockmath{
        g = \sum_{j=0}^{n}
        \begin{cases}
          1 & \text{si } c(j)=s(j) \\
          0 & \text{sinon}
        \end{cases}
      }
    \item \(b\) est le nombre de couleurs de \(c\) correspondantes
      à celles de \(s\) mais pas à la même position (couleurs ``mal
      placés'').
      \blockmath{
        b = \sum_{j=0}^{n}
        \begin{cases}
          1 & \text{si } c(j) \in s[[1 \isep n]] \lnd c(j) \neq s(j) \\
          0 & \text{sinon}
        \end{cases}
      }
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

L'un des deux joueurs décide de \(c_s\) et donne les indications à
chaque tentative de l'autre joueur. Le joueur donnant les indications est
donc passif et peut être remplacé par un programme trivial. Le but du
jeu étant, pour l'autre joueur, de deviner \(c_s\) en un minimum de
tentatives.

\subsection{Présentation de l'algorithme}

On souhaite réaliser un programme-joueur de Mastermind (avec \(n\) et \(m\) paramétrables) capable de
deviner \(c_s\) en un nombre raisonable de tentatives.

Pour un \(n\) et \(m\) fixé, on pose :

\begin{itemize}
  
\item \(C\) l'ensemble des combinaisons.
\item \(C_i\) l'ensemble des combinaisons privé des combinaisons déjà jouées lors des tentatives précédentes à la tentative \(i\) (combinaisons candidates).
  \blockmath{
    C_i = C \setminus \{c_j \mid j \in [1 \isep i-1]\}
  }

\item \(S_i\) l'ensemble des combinaisons secrètes possibles à la tentative \(i\).
  \nblockmath{ \label{pred}
    S_i = \{s \mid s \in C \lnd j \in [1 \isep i-1] \lnd h(s,c_j) = h(c_s,c_j)\}
  }

\item \(K_i\) : pour chaque combinaison \(c\) de \(C\), on génère un ensemble d'indications \((s,h(s,c))\) avec chaque combinaison secrète \(s\) de \(S_i\).
  \nblockmath{ \label{prod}
    K_i = \{ \ (c, \ \{(s,h(s,c)) \mid s \in S_i\}) \ \mid \ c \in C_i \ \}
  }
  
\end{itemize}

On associe un score \(k(K_c)\) à chaque combinaison, et on déduis la prochaine combinaison jouée \(c_i\) du score maximal.
\blockmath{
  c_i = c \mid (c,K_c) \in K_i \lnd (c',K_c') \in K_i \lnd k(K_c) \geq k(K_c')
}

Le choix de la fonction \(k\) associant un score à un ensemble d'indications \(K_c\) déterminera la façon dont l'algorithme convergera. On peut simplement choisir le cardinal de l'ensemble sans tenir compte des combinaisons secrètes \(s\) associés. Cela aura pour effet de maximiser le fractionnement de \(S_i\) dans le cas moyen.
\blockmath{
  k(K_c) = | \ \{ h' \mid (s,h') \in K_c\} \ |
}


\section{Réalisation}

Nous allons maintenant nous focaliser sur les étapes clefs de l'algorithme décrit précédement et en expliquer l'implémentation. Les sources de ce programme écrit en Haskell\footnote{\url{https://www.haskell.org}} sont disponibles en ligne : \url{https://github.com/timjrd/mastermind}.

Tel que nous l'avons décrit, l'algorithme nécessite de calculer un produit cartesien\seqref{prod} \(K_i\) entre \(C_i\) et \(S_i\), hors cette opération est très coûteuse et nécessite d'énumérer complétement les deux ensembles, ce qui deviens hors de portée lorsque \(n\) et \(m\) sont trop grand. On approxime donc \(K_i\) par une méthode de type monte-carlo en énumérant seulement un sous-ensemble randomisé de \(C_i\) et de \(S_i\).

\subsection{Énumération des combinaisons candidates $ C_i $}

Voir \srcref{src/Mastermind/Candidate.hs}.

On cherche à énumérer un sous-ensemble randomisé de \(C_i\). On génère pour cela une suite de combinaisons aléatoires, et on vérifie simplement que chaque nouvelle combinaison est unique et n'a pas déjà été jouée.

\subsection{Énumération efficace des combinaisons secrètes $ S_i $}

On cherche à énumérer un sous-ensemble randomisé de \(S_i\). On peut aborder le problème de la même manière que pour \(C_i\) : générer une suite de combinaisons aléatoires \(s\) et vérifier que chacune satisfasse \(h(s,c_j) = h(c_s,c_j)\)\seqref{pred}. Cette première approche a été implémentée mais s'est avérée impraticable au delà d'un certain \(n\) et \(m\).

Il a donc fallu chercher une autre solution : déduire directement \(S_i\) des tentatives précédentes (contraintes). La méthode ainsi retenue se déroule en deux étapes : l'énumération des ``permutations d'indications'', puis la génération des combinaisons secrètes à partir de ces permutations. Nous illustrerons cette partie par l'exemple suivant :

\blockmath{
  n = 3 \quad m = 3 \quad
  \begin{tabu}{|l|l|l|}
    \everyrow{\hline}\hline
    c_s(1) & c_s(2) & c_s(3) \\
    3      & 1      & 3      \\
  \end{tabu} \quad 
  \begin{tabu}{|l|l|l|l|l|}
    \everyrow{\hline}\hline
    i & c_i(1) & c_i(2) & c_i(3) & h(c_s,c_i) \\
    1 & 2      & 3      & 1      & (0,2)      \\
    2 & 3      & 2      & 2      & (1,0)      \\
  \end{tabu}
}

\subsubsection{Permutations d'indications}

Voir \srcref{src/Mastermind/Permutation.hs}.

La première étape consiste à représenter les indications sous la forme de séquences d'étiquettes. \(G\) pour une bonne couleur bien placé, \(B\) pour une bonne couleur mal placé, \(W\) pour une mauvaise couleur. Appliquons ceci à notre exemple :

\blockmath{
  h(c_s,c_1) &= (0,2) \equiv P(BBW) \\
  h(c_s,c_2) &= (1,0) \equiv P(GWW)
}

Ici \(n = 3\) : on obtiens donc une séquence de trois étiquettes par combinaison jouée. En associant une séquence à sa combinaison, on associe dans l'ordre une étiquette à chaque membre\footnote{couleur et position} de la combinaison, et on exprime ainsi le fait qu'un membre en particulier est bien placé, mal placé, ou absent de la combinaison secrète. Une indication n'est cependant pas équivalente à une séquence particulière \(x\), mais à l'ensemble de ses permutations \(P(x)\), que l'on construit grâce à un arbre de permutation \(T_p(x)\) :

\blockmath{
  T_p(BBW) = \tree [
    [.B
      [.B
        [.W
        ]
      ]
      [.W
        [.B
        ]
      ]
    ]
    [.W
      [.B
        [.B
        ]
      ]
    ]
  ] \donetree \qquad  
  T_p(GWW) = \tree [ [.G [.W W ] ] [.W [.G W ] [.W G ] ] ] \donetree
}

On cherche maintenant à élaguer ces arbres pour ne conserver que les permutations valides au regard de l'ensemble des contraintes (une contrainte correspondant à un arbre). Il faut donc mettre en relation ces différents arbres, on procède ainsi à leur concaténation :

\blockmath{
  T_p(BBW) \cdot T_p(GWW) = \tree [
    [.B
      [.B
        [.W
          [.G [.W W ] ] [.W [.G W ] [.W G ] ]
        ]
      ]
      [.W
        [.B
          [.G [.W W ] ] [.W [.G W ] [.W G ] ]
        ]
      ]
    ]
    [.W
      [.B
        [.B
          [.G [.W W ] ] [.W [.G W ] [.W G ] ]
        ]
      ]
    ]
  ] \donetree
}

Chaque niveau de l'arbre correspond à une position et une couleur. Le second niveau correspond ainsi à \(c_1(2)=3\) tandis que le dernier niveau correspond à \(c_2(3)=2\). Pour élaguer l'arbre on effectue un parcourt en largeur depuis la raçine en supprimant les nœuds incompatibles avec leurs ancêtres. Illustrons cette opération avec notre exemple (les couleurs correspondantes sont représentées à droite de l'arbre) :

\begin{equation*}
  \color{brick}  
  \tree [
      [.{\textsuperscript{+}B}
        [.B
          [.W
            [.G [.{\textsuperscript{+}\cancel{W}} ] ] [.\cancel{W} ]
          ]
        ]
        [.{\textsuperscript{$*$}W}
          [.B
            [.{\textsuperscript{$*$}\cancel{G}} ] [.W [.G \cancel{W} ] [.\cancel{W} ] ]
          ]
        ]
      ] \edge[ultra thick];
      [.\bm{W} \edge[ultra thick];
        [.\bm{B} \edge[ultra thick];
          [.\bm{B} \edge[ultra thick];
            [.\bm{G} \edge[ultra thick]; [.\bm{W} \edge[ultra thick]; \bm{W} ] ] [.\cancel{W} ]
          ]
        ]
      ]
  ] \donetree \qquad
  \tree [ [.2 [.3 [.1 [.3 [.2 [.2 ] ] ] ] ] ] ] \donetree
\end{equation*}

On a entre autres supprimé le nœud \(\textsuperscript{+}\cancel{W}\) puisqu'il signifie ``\(2\) est une mauvaise couleur'' alors que le nœud ascendant \(\textsuperscript{+}B\) signie de manière contradictoire ``\(2\) est une bonne couleur mal placé''. De même, on a supprimé \(\textsuperscript{$*$}\cancel{G}\) qui signifie ``\(3\) est une bonne couleur bien placé'' alors que \(\textsuperscript{$*$}W\) signifie ``\(3\) est une mauvaise couleur''. Le chemin en gras est entièrement valide, on retiendra donc cette séquence d'étiquettes pour l'étape suivante.

\subsubsection{Génération des combinaisons secrètes}

Voir \srcref{src/Mastermind/Secret.hs}.

\TODO

\section{Limitations et améliorations possibles}

\TODO

\section{Conslusion}

\TODO

\end{document}

